搵arduino programme teacher.

有沒有師兄 or 師姐 有時間表教授，謝謝你
Contract me e-mail : lee 04180418@yahoo.com.hk

Thank

私人時間幫你就冇，不過可以得閒上嚟答你問題

有咩想問

留tg啦

利申做哩行

我想整PID Control with servo motet for balance.

Student

Inverted pendulum?
PID 已經有 Arduino library, Brett Beauregard 有埋blog post 解釋佢點寫個pid 出嚟

servo 我assume 你係有個brushed motor + position sensor?

唔好意思師兄，本人是初學者，有啲都唔係好明白，PID Control Brett Beauregard 在那同blog post係邊，可能有相片參考，謝謝你

自己google “PID Control Brett Beauregard”

下載就可用？

睇嚟你連arduino ide 都唔係好熟

你識唔識用arduino個ide?

下載左個ide 先，入面有個manager可以幫你download library , pid係其中一個官方support 嘅library, 應該可以用ide 個manager 裝

我Ide都唔知道😭

其實我想做到咁，當呢一平面斜咗，佢就會修正，唔會比佢斜。

你學左點用個ide先，run 下啲example之後再返嚟問我pid 同control 啦

唔係嘅話我地有排都去唔到control

你有兩個問題要解決
1. implementation (寫code)
2. control design (控制工程）

Control design 我就快完成，只欠寫code.

佢用咗呢兩樣東西去做平行

師兄，呢個是什麼意思？我係咪做錯咗啲什麼？請師兄幫幫解答🙏🏻

嗰啲 #include "xxxxxxx.h"叫 header files
header files 係你用嘅libraries (人哋寫好咗嘅code)
No such file or directory 係解你嗰一個library未安裝，所以ide搵唔到

有冇盲毛成咁
真係想搵免費老師捉住你隻手逐步教你咁

搵兩邊電壓 再balance番 就會平
利申唔識

路過忍唔住出聲。
人地條片果個係係touch screen黎架, 唔係IMU。
除左要識arduino同埋PID之外, 你仲要識點樣set up 你個control system。
第一樣係你要識diagonalize你個系統，假設你用個platform黎set 個座標系，咁個波位置盲可以用 (x,y)黎表示。 之後你就要知道點樣點樣將你果2個/3個 servo 既角度map去個platform 既果兩個方向，不過如果你design得好既話應該可以做到用identity matrix 就diagonalize到。留意番，因為有兩個方向，所以generally你係有兩個PID controller 去控制兩個方向既。不過你呢個情況係symmetric, 所以可能兩個controller 都會一樣。
第二就係你要知道呢個系統既transfer function, ma=mg sin(\theta), \theta 係你個servo導致個plateform同水平既角度，做番個laplace transfer 你就會發現 a~g \theta, s^2 X= g \Theta, X/\Theta = g/s^2. 咁你就會發現其實你個input output relative phase 其實係-180度 out of phase 既 (marginally stable). 咁你design 個PID既gain 既時候就要補償番呢個相, 如果個open loop gain 係1既時候, 個phase 要大過-180度 ，如果唔係會直接爆炸。留意番，如果你用PD controller，個系統係一定stable既, 可以就咁試下先再決定加唔加 I control 或者 low-pass.

謝謝你，我現在只做到用MPU6050比feedback 兩個servo motet,未知道如何加入PID Control 。

用MPU6050只可以控制到塊板既角度，同粒波完全冇關係，唔知你係咪想咁。

如果你想用個超簡單既PID，就咁
start psuedo code:

position = readMPU6050();#自己寫
e = setpint - position;# error signal
i_e += e; # 積分，
d_e = e - last_e; # 微分
u = k_p * e + k_i * i_e + k_d * d_e; # k_p, k_i, k_d 自己試
analogWrite(servo, u);
last_e=e;

loop

如果係就咁控制塊板，可以試下就咁試下用PI control先，set k_d = 0。

不過小心個i_e過大，要自己寫番一段code去防止，呢度唔教啦，search 下 integral windup。

如果砌好左硬件
點樣試返個system model出黎

呢層有D複雜。如果個系統夠簡單既話，例如就咁一個constant，咁你就咁measure一個點就可以model到。用番個波同塊板做例子，假設個system 係 k/s^2，可以隊個sine wave (say, 1 Hz)做 actuation, 之後量度個波既amplitude，再除番個actuation 既 amplitude 攞個ratio， 就可以得出
s=i * 2 * \pi * f = i * 2 * \pi,
ratio = k / (i * 2 * \pi * 1)^2,
k = (i * 2 * \pi * 1)^2 * ratio.
呢個 case 因為已知個 phase 係180 度, 所以可以直接用兩個amplitude 相除，之後再補番個負號。
不過如果個系統比例複雜或者冇model既話，要用 input 同 output 既 time series data 做 Fourier transform 之後 相除, plot 番個 bode plot 出黎再直接用或者自己fit個 ZPK model 出黎。如果冇需要知道個model 既話，強烈建議就咁撞個PID gain.

補充：唔一定要用Fourier transform，用好多個唔同frequency 既sine wave做actuation， 再量度個 output 既 magnitude 同 phase 都得。

謝謝你回的回覆

我只想做在行斜路時都可以平行件板，以下programme
是現在用來平行用，但我想知道在那個位置寫入PID code，同要改什麼地方，麻煩師兄指點下，
#include "I2Cdev.h"

#include "MPU6050.h"

#include "Wire.h"
#include <Servo.h>

MPU6050 mpu;
int16_t ax, ay, az;
int16_t gx, gy, gz;
Servo servo1;
Servo servo2;

int va11;
int va12;

int prevVa11;
int prevVa12;

void setup() {
Wire.begin();
Serial.begin(115200);
Serial.println("Initialize MPU");
mpu.initialize();
Serial.println(mpu.testConnection() ? "Connected" : "Connected failed");
servo1.attach(5);
servo2.attach(6);

}

void loop() {
mpu.getMotion6(&ax, &ay, &az, &gx, &gy, &gz);
va11 = map(ax, -17000, 17000, 0 , 179);
if (va11 != prevVa11)
{
servo2.write(va12);
prevVa11 = va11;
}
va12 = map(ay, -17000, 17000, 0, 179);
if (va12 != prevVa12)
{
servo2.write(va12);
prevVa12 = va12;
}
delay(20);
}

頂.. 打打下陪電腦死機..懶得再詳細講
好多問題. 首先ax, ay, az 係加速度, 唔係角度, 所以唔知你Map 落去0-179做乜鬼.
gx, gy, gz 先係角度. 你首先要做校正先, 擺係平面之後再set gx, gy, gz 去0. 之後再map 番去角度. 試下郁下塊板睇下D數字合唔合理. 咁樣你就可以用呢3個數字去做控制. 最簡單既一個控制就係PI control, 假設你要塊板成水平, 咁你就要整個setpoint例如:
double gx_set = 0;
double gy_set = 0;
順帶一提, 唔好用 int, 咁樣你個resolution得1度..
之後計個error:
double gx_error;
double gy_error;
mpu.getMotion6(&ax.....&gz);
gx_error = gx_set - gx;
gy_error = gy_set - gy;
gx_i_error += gx_error;
gy_i_error += gy_error;
再用呢個error 變做servo1, servo2 (我用servo_gx, servo_gy) 既 input:
double u_servo_gx;
double u_servo_gy;
u_servo_gx = k_p_gx * gx_error + k_i_gx * gx_i_error;
u_servo_gy = k_p_gy * gy_error + k_i_gy * gy_i_error;
servo_gx.write(u_servo_gx);
servo_gy.write(u_servo_gy);
咁就應該做到個好簡單既PI control.
但係之後你會發現個系統會drift, 因為mpu6050 gx 同gy 會drift.所以如果要準D既話, 個角度要用 gyroscope + accelerometer既 data 合成出黎. 因為gravity 一定係向下, 所以你用 ax, ay, az 加埋D 3角關係就可以計到個角度出黎最後你個角度會變左D類似咁既野:
angle_x = alpha * gx + (1-alpha) * angle_xFromAccelerometer(ax, ay, az);
alpha 通常係0.9-1之間. angle_xFromAccelerometer() 係用ax, ay, az計番個角度出黎.
之後再用 angle_x 除代原本個gx 去做控制.
至於點解唔直接用accelerometer 計出黎個 角度去做控制, 係因為除左gravity之外, 如果你件野會郁既話, 咁ax, ay, az量既就唔會淨係得gravity, 所以要用個low-pass filter 去除果D motion. 最簡單既結果就係我寫俾你有alpha果條式. 詳細自己google mpu6050 complementary filter.

師兄，文字方面我有啲唔係好理解，可否約你出來教授一下，或者用zoom都可以，任你喜歡，我真的真的搵左好耐都找不到導師講解Arduino programme，我真的很需要，堂費照計都無問題，請求師兄出手求求我幫幫我，萬分感激。

我諗暫時都未到呢個地步, 再係咁就係好似上面位師兄講咁變左捉住你隻手逐步黎做. 你搞掂arduino d基本野先. youtube/ google 都有好多tutorial 可以參考. 你慢慢試到可以讀取到mpu6050個3個角度, 再試下自己郁下個mpu6050睇下個數字合唔合理先.

好的，我再試試先。🙏🏻

請問師兄我錯咗麼？

getRotation 個 container 係 int16_t, 唔係double. 要自己做番conversion 去角度/角速度.
補充: 之前唔記我講, gyroscope 個reading 係角速度, 唔係角度, 所以有可能你要自己做番積分轉去角度.

btw如果你想個reading準D, 唔好擺delay係個loop度. 如果你想每1秒print 1次, 可以:
t0=millis()
if (millis() - t0 >= 1000){
Serial.print......
....
t0=millis()
}
gx=..
gy=...

好的,我再試試先,麻煩晒。🙏🏻

師兄，請問點解講出來的數字會得0？我是不打錯嘢？

print(gx);

可以了，謝謝你

師兄，呢個是什麼，是不是要#inclide <PID_v1.h>先？

係pid先用。gx,gy要乘番時間先係角度，你用埋accelerometer 計度個角度先啦。

好的，唔該師兄，我再試，謝謝你

竹口 師兄，是否這樣？

擺明唔係。心很累有冇其他人接力。
你用getRotation(&gx...)既時候已經update左gx, gy, gz. 唔駛再用wire...。你要同時拎acceleration 同埂埋gyroscope data 可以用getMotion6().
gx gy gz 轉angle要積分講左好多次。寫埋俾你，

long last_t, current_t;
....

void loop(){

last_t=current_t;
current_t=millis();
dt=(last_t-current_t)/1000.;
angle_x+=gx*dt;
angle_y+=gy*dt;
angle_z+=gz*dt;
getMotion6(&ax, &ay, &az, &gx, &gy, &gz};
....

}

gx,gy,gz係要乘番個數先可以變做degrees/second, 自己諗下點得到呢個數。
你搞得掂呢度我再同你講點解要用accelerometer.

好的師兄，麻煩晒